\title{Explicación de la práctica 3}
\subtitle{Arreglos, punteros y strings}
\author{Seminario de Lenguajes opción C}
\institute{Facultad de Informática \\ Universidad Nacional de La Plata}
\date{\the\year}

\begin{document}

\frame{\titlepage \vspace{-0.5cm}

}


\frame
{
\frametitle{Indice}
\tableofcontents
}

\section{Punteros}
\subsection{Repaso}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Punteros: Repaso}
	\begin{itemize}
		\item Declaración:
		\begin{lstlisting}
tipo *nombre;
		\end{lstlisting}\pause
		\item Asignación:
		\begin{lstlisting}
int variable;
int *puntero = &variable;
		\end{lstlisting}\pause
		\item Dereferenciación (obtener el valor):
		\begin{lstlisting}
int otra = *puntero;
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{void}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{void}
	\begin{itemize}
		\item En la lista de argumentos:
		\begin{lstlisting}
int funcion(void) // No recibe argumentos
		\end{lstlisting}\pause
		\item Como valor de retorno:
		\begin{lstlisting}
void funcion(int x) // No retorna ningún valor
		\end{lstlisting}\pause
		\item Como puntero:
		\begin{lstlisting}
int variable;
void *puntero; // Un puntero genérico (sin tipo)
puntero = &variable;
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Usos de void*}
	\begin{itemize}
		\item Manipular punteros sin saber el tipo (como hacen malloc, calloc, free, etc...).\pause
		\item Estructuras de datos genéricas.\pause
		\begin{itemize}
			\item Vectores
			\item Listas
			\item Conjuntos
			\item Etc...
		\end{itemize}\pause
		\item Para desreferenciarlo debemos
		conocer su tipo:
		\begin{lstlisting}
int valor1 = 5;
int valor2;
void *puntero = &valor1;
...
valor2 = *((int *) puntero);
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Arreglos}
\subsection{Declaración}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arreglos}
	\begin{itemize}
		\item Definimos arreglos indicando su tipo y tamaño:
		\begin{lstlisting}
int arreglo[5];
int matriz[10][20];
		\end{lstlisting}\pause
		\item Si los usamos sin corchetes obtenemos un puntero al primer elemento:
		\begin{lstlisting}
arreglo == &arreglo[0]
		\end{lstlisting}\pause
		\item Pero \texttt{sizeof()} lo sigue tratando como arreglo:
		\begin{lstlisting}
sizeof(arreglo) == 5 * sizeof(int)
		\end{lstlisting}\pause
		\item A \texttt{sizeof()} le importa el tipo del parámetro únicamente:
		\begin{lstlisting}
int *x = arreglo;
sizeof(x) == 4 // en una máquina de 32bits
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arreglos y funciones}
	\begin{itemize}
		\item Las funciones NO reciben arreglos como argumentos.\pause
		\item En cambio reciben un puntero (verificar con \texttt{sizeof()}).\pause
		\item Las siguientes declaraciones son equivalentes:
		\begin{lstlisting}
int funcion(int a[]);
int funcion(int a[5]); // El tamaño se descarta
int funcion(int *a);
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Si es un parámetro, entonces no es un arreglo...}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]
#include <stdio.h>
int funcion(int a[], int b[5], int *c){
    printf("a = %d, b = %d, c = %d\n",
           sizeof(a), sizeof(b), sizeof(c));
    return 0;
}
int main(){
    int x[25];
    int y[20];
    int z[10];
    printf("x = %d, y = %d, z = %d\n",
           sizeof(x), sizeof(y), sizeof(z));
    funcion(x, y, z);
    return 0;
}
\end{lstlisting}\pause
Imprime:
\begin{verbatim}
x = 100, y = 80, z = 40
a = 4, b = 4, c = 4
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arreglos multidimensionales}
	\begin{itemize}
		\item Al declararlo se indican el tipo de los elementos y las dimensiones:
		\begin{lstlisting}
int matriz[4][3];
		\end{lstlisting}\pause
		\item Si bien es la abstracción de una matriz y la pensamos como:\\
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				f0 & f0 & f0 \\ \hline
				f1 & f1 & f1 \\ \hline
				f2 & f2 & f2 \\ \hline
				f3 & f3 & f3 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}\pause
		\item Se almacenan en memoria por fila, primero la fila 0, luego la 1, etc...
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			f0 & f0 & f0 & f1 & f1 & f1 & f2 & f2 & f2 & f3 & f3 & f3 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Matrices y funciones}
	\begin{itemize}
		\item Al igual que con los arreglos de 1 dimensión, se pasa un puntero.\pause
		\item Pero hay que especificar la geometría (al menos las columnas).
		\begin{lstlisting}
int function(int matriz[][20]){
    printf("%d\n", matriz[3][5]);
}
		\end{lstlisting}\pause
		\item Si quisieramos simular eso sin usar corchetes:
		\begin{lstlisting}
int function(int *matriz){
    printf("%d\n", *(matriz + 20 * 3 + 5));
}
// La invocamos: function((int *) matriz);
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Strings}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Strings}
	\begin{itemize}
		\item Son arreglos de char terminados en 0.\pause
		\begin{lstlisting}
char x[] = {'H', 'o', 'l', 'a', 0};
char y[5] = "Hola";
		\end{lstlisting}\pause
		\item No se pueden comparar con \texttt{==}.\pause
		\item No se copian con \texttt{=} (salvo en la declaración de un arreglo).\pause
		\item Los strings literales son de solo lectura:\pause
		\begin{lstlisting}
char *mensaje = "Hola"; // Apunta a "Hola"
char copia[] = "Hola"; // Es una copia de "Hola"
mensaje[0] = 64; // Es un error
copia[0] = 64; // Es correcto
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Funciones de strings}
	\begin{itemize}
		\item strcmp()\pause
		\item strcpy()\pause
		\item strcat()\pause
		\item strlen()\pause
		\item sscanf()\pause
		\item sprintf()\pause
		\item fgets()
	\end{itemize}
	Las primeras 4 declaradas en \texttt{string.h}.
\end{frame}

\section{Argumentos del programa}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Argumentos del programa}
	\begin{itemize}
		\item Cuando invocamos a gcc le pasamos argumentos como \texttt{-Wall}, \texttt{-o}, los nombres de los archivos, etc...\pause
		\item Cualquier programa puede recibir argumentos.\pause
		\item En C los leemos con argc y argv:\pause
		\begin{itemize}
			\item \textbf{argc:} Cantidad de parámetros (al menos 1, el nombre del programa).\pause
			\item \textbf{argv:} ``Arreglo'' de strings, cada uno es uno de los parámetros en orden.
		\end{itemize}\pause
		\item Por ejemplo:
		\begin{lstlisting}
int main(int argc, char *argv[]){
    int i;
    for (i = 0; i < argc; i++){
        puts(argv[i]);
    }
    return 0;
}
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Alocación dinámica de memoria}
\begin{frame}
	\frametitle{Alocación de memoria}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{void *malloc(size\_t)}: Recibe un tamaño en bytes, retorna un puntero a la memoria alocada.\pause
		\item \texttt{void free(void *)}: Recibe un puntero a memoria alocada con \texttt{malloc} (u otro) y la libera.\pause
		\item \texttt{void *calloc(size\_t nmemb, size\_t size)}: Aloca (nmemb * size) bytes inicializados en cero.\pause
		\item \texttt{NULL:} Es una macro que representa una dirección de memoria imposible. Se usa para inicializar punteros.\pause
		\item Recordar liberar todo lo que se aloca.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Ejercicios}
\begin{frame}
	\frametitle{Ejercicios}
	\begin{enumerate}
		\item Ver ejercicio extra de la práctica.\pause
		\item Desarrollar una pila de enteros, usando un arreglo y una variable tope.\pause
        \item Permitir variar el tamaño de la pila con el argumento \texttt{--size} al programa (usar memoria dinámica).\pause
        \item Hacer una función que dada una pila de enteros y un string guarde en este último los números separados por coma.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\end{document}
